<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter_fgbe" xml:id="G000004">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
<titleStmt><title>Ferdinand Gregorovius an Gustav Kolb in Augsburg. Rom, 5. Februar 1853</title>
<editor><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127895559"><surname>Steinsiek</surname> <forename>Angela</forename> </persName> </editor>
</titleStmt><editionStmt><edition> <title>Fredinand Gregorovius, gesammelte Briefe</title> </edition></editionStmt>
<publicationStmt><publisher> <orgName xml:lang="de">Deutsches Historisches Institut in Rom</orgName> <orgName xml:lang="it">Istituto Storico Germanico di Roma</orgName> <orgName xml:lang="en">German Historical Institute in Rome</orgName> <address><addrLine>Via Aurelia Antica, 00165 Rom, Italien</addrLine></address> </publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/3169070">Rom</pubPlace><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"> Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) </licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><institution>Biblioteka Jagiellońska Krakau</institution><idno>Hs.A.36.55</idno><idno type="URLImages">https://gregorovius-edition.dhi-roma.it/api/facsimiles/G000004/</idno></msIdentifier>
<physDesc>
<p>1 Bl., 4°, 1 S.</p>
<p>Manuskript seines Artikels „Sampiero. Ein Heldenbild aus der Geschichte der Corsen“</p>
</physDesc>
</msDesc>
<listWit>
<witness>
<msDesc type="copy"><msIdentifier><institution>GhStA Berlin</institution><collection>VI. HA, NL Waldemar Kampf</collection><idno>Karton 84, Mappe 6 (Alfred Löckle nach H)</idno></msIdentifier>
</msDesc>
</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p xml:lang="de">Er übersendet das Manuskript seines Artikels „Sampiero. Ein Heldenbild aus der Geschichte der Corsen“ zum Abdruck in der „Allgemeinen Zeitung“ als Seitenstück zu seiner bereits abgedruckten Beitragsfolge „Wanderungen durch Corsica“ (1852). Gerne liefert er weitere Reisenotizen. Karl August Mebold und August Joseph Altenhöfer bittet er zu grüßen.</p>
             
                <p xml:lang="en">He sends the manuscript of his article „Sampiero. Ein Heldenbild aus der Geschichte der Corsen“ to be printed in the „Allgemeine Zeitung“ as a companion piece to his already printed series of articles „Wanderungen durch Corsica“ (1852). He would be happy to provide further travel notes. He asks to give his regards to Karl August Mebold and August Joseph Altenhöfer. </p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="G001200">Gregorovius, Ferdinand (1821–1891)</persName>
                    <placeName key="G000763">Rom</placeName>
                    <date when="1853-02-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="G001344">Kolb, Gustav (1798–1865)</persName>
                    <placeName key="G000620">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
<ref type="prev">14. Januar 1853</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><pb n="1r"/>
            <div type="writingSession">
                <opener>
<dateline rendition="#right">Rom d<hi rendition="#aq"><ex>en</ex></hi> 5. <hi rendition="#aq">Februar</hi> 1853. </dateline>
                    <salute xml:id="s1" next="#s2">Herrn <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Dr</hi>. <hi rendition="#aq">Gustav Kolb.</hi></orig><note xml:id="nx1w_mkq_jlb">Der aus einer Stuttgarter Goldschmiedefamilie stammende Publizist Gustav Kolb (1798–1865) strebet zunächst eine berufliche Laufbahn in der Stadtverwaltung an. Bereits in jungen Jahren suchte er die Nähe zu Künstlern und zeigte eine Neigung zu Literatur, Kunst und Theater, studierte dann aber 1818 bis 1822 an der Universität Tübingen Kameralwissenschaften. Eine erste Anstellung fand er als Stadtkommissar in Stuttgart. In seiner Studienzeit war Kolb einer der führenden Köpfe der Alten Tübinger Burschenschaft Germania. Seine Mitgliedschaft in dem mit Adolph von Sprewitz (1800–1882) gegründeten Zweigverein als Geheimbund brachte ihm im Herbst 1824 mit fünfzehn weiteren Genossen, darunter Karl August Mebold (1798–1854), Franz Gräter (1797–1861), Friedrich Rödinger (1800–1868) und dem späteren Kirchenhistoriker Karl Hase (1800–1890), die Verurteilung wegen Hochverrats zu einer vierjährigen Haft auf der Festung Hohenasperg ein. Gleich nach der vorzeitigen Entlassung Kolbs im September 1826 stellte ihn Johann Friedrich Cotta (1764–1834) auf Empfehlung zunächst als Korrektor und Übersetzer, dann als Redakteur der „Allgemeinen Zeitung“ ein. Mit der Veröffentlichung seines politischen Aufsatzes zum Thema „Die englischen und französischen Staatsmänner“ (Außerordentliche Beilage zu Nr. 541 der Allgemeinen Zeitung. Augsburg: Cotta 28.12.1835. S. 2161–2163) empfahl Kolb sich als Nachfolger des schon seit langem gesundheitlich angeschlagenen Karl Joseph Stegmann (1867–1837), dessen Posten als Chefredakteur der „Allgemeinen Zeitung“ Kolb dann trotz eines Schlaganfalls mit halbseitiger Lähmung im Herbst 1855 bis zu seinem Tode innehatte. 1842 trat auch sein früherer Weggefährte Karl August Mebold in die Redaktion des Blattes ein. Insbesondere die Beilage der „Allgemeinen Zeitung“ wurde unter Kolb zu einem der angesehensten Blätter für Literatur und Wissenschaft, für das er Generationen von namhaften und aufstrebenden Autoren zu verpflichen wusste – darunter Gregorovius. Kolbs Nachruf für die „Allgemeine Deutsche Biographie“ (Bd. 16. Leipzig 1882. S. 457–459) schrieb sein Schwiegersohn, der von Gregorovius geschätzte Publizist Wilhelm Lang (1832–1915), der seine erste Frau Pauline Sophie (1841–1864), die einzige Tochter Kolbs und seiner Frau Franziska, geb. Bräuning (1807–1873), im ersten Kindbett verlor (siehe zum Brief von Gregorovius an Wilhelm Lang vom <ref target="ed_cwz_n3c_jmb">16.12.1876</ref>; siehe auch Brigitte Duczek: Redakteur zwischen den Revolutionen. Der Leiter der allgemeinen Zeitung, Gustav Kolb [1798–1865]. In: Archiv für Geschichte des Buchwesens. Jg. 30. 1988. S. 271–367). <p>Das vorliegende Schreiben ist das einzige nachweisbare Zeugnis der direkten Korrespondenz von Gregorovius und Gustav Kolb – auch weil Gregorovius seine Briefe, nebst Artikeln zum Abdruck in der „Allgemeinen Zeitung“ sonst an deren Redaktion oder später auch an den ihm näher stehenden stellvertretenden Chefredakteur August Joseph Altenhöfer (1804–1876) adressierte. Bei Gregorovius’ Aufenthalt in Augsburg am 26. Juli 1860, bei dem er auch die Redaktion der „Allgemeinen Zeitung“ aufsuchte, war Kolb verreist. Er traf nur Hermann Orges (1821–1874) und Altenhöfer, den er im September 1855 in Rom kennengelernt hatte (siehe RT, 13.9.1855, S. 57 und 28.7.1860, S. 106). Als Gregorovius Anfang September 1862 erneut in Augsburg weilte, lernte er auch den bereits von seinem Schlaganfall schwer gezeichneten Kolb kennen, der nach der Auskunft Altenhöfers seit fünfzehn Jahren nur noch schriftlich mit ihm, seinem Stellvertreter verkehrte (siehe ebd., 3.9.1862, S. 151–152 und zum Brief von Gregorovius an August Joseph Altenhöfer vom <ref target="G000243">21.1.1867</ref>).</p></note></seg></hi> </salute>
<salute xml:id="s2" prev="#s1" rendition="#c">Hochgeehrter Herr, </salute>
</opener>
                <p>gestatten Sie mir, d<ex>a</ex>ß ich Ihnen für die Freundlichkeit Ihres Schreibens vom 14. Januar persönlich danke – ja, wahrhaft hat es mich im fremden Lande deutsch angesprochen und mich hoch erfreut. Nun meine ich, d<ex>a</ex>ß ich Ihnen meine Ergebenheit nicht besser beweisen kann, als indem ich Ihnen das beifolgende Stück <seg type="comment"><orig>Granit</orig> <note xml:id="nxqw_1mp_jlb">Korsika ist reich an Granit.</note></seg><seg type="comment"><orig><bibl corresp="G003785 G003786 G003787 G003788 G003789 G003790">Sampiero</bibl> übersende mit der Bitte, es der <orgName key="G000462">Allgemeinen Zeitung</orgName> einverleiben zu wollen.</orig><note xml:id="nygs_j4z_51c">Unter dem Titel „Sampiero. Ein Heldenbild aus der Geschichte der Corsen“ erschien Gregorovius’ Beitrag über den korsischen Freiheitskämpfer und Volkshelden Sampièro di Bastelìca, Herr von Ornano, auch Sampiero d’Ornano oder Sampiero Corso (1497–1567) in sieben Folgen vom 16. bis 23. Februar 1853 in der Beilage zur „Allgemeinen Zeitung“; sie gingen leicht verändert in sein „Corsica“ (1854) ein (Bd. 1. S. 34–53).</note></seg> Denn dasjenige überblickend <seg type="comment"><orig>was Ihren Lesern nun von <bibl corresp="G003764 G003765 G003766 G003767 G003768 G003769 G003770 G003771 G003772 G003773 G003774 G003775 G003776 G003777 G003778">corsischen Dingen</bibl> mitgeteilt worden ist,</orig><note xml:id="ns1t_44z_51c">Zuvor waren Gregorovius’ Beiträge zu Korsika unter dem Titel „Wanderungen durch Corsica“ in fünfzehn Folgen vom 29. September bis 24. Dezember 1852 in der Beilage zur „Allgemeinen Zeitung“ erschienen.</note></seg> schien mir noch dieses <hi rendition="#u" hand="">historische</hi> Charakterbild zu fehlen, um das Ganze zu vervollständigen u<ex>nd</ex> <seg type="comment"><orig>dem <hi rendition="#aq"><bibl corresp="G003771 G003772 G003773 G003774">Napoleon</bibl></hi> den <hi rendition="#aq">Pendant</hi> zu geben.</orig><note xml:id="nm1k_2xg_wtb"><p>Unter seinen in der „Allgemeinen Zeitung“ erschienen „Wanderungen durch Corsica“ hatte Gregorovius vier Kapitel dem in Ajaccio geborenen Napoléon Bonaparte (1769–1821) gewidmet, die die Titel „Napoleonische Erinnerungen“, „Casa Bonaparte. Aus Napoleons Jugendzeit“ und „Aus Napoleons Jugendzeit“ trugen (in Beilage zu Nr. 304–306 der Allgemeinen Zeitung. Augsburg: Cotta 30.10.–2.11.1852). Sie gingen verändert in die Buchpublikation „Corsica“ ein (Bd. 2. Stuttgart: Cotta 1854. S. 105, S. 109–126 und S. 134–161).</p></note></seg> In diesem Sinne nehme ich dieses Fragment einer Geschichte <add place="superlinear">d<ex>er</ex></add> Corsen als interessant für unsere Zeit, u<ex>nd</ex> ich glaube d<ex>a</ex>ß es nicht ohne Anteil gelesen werden dürfte. Die Nummern im Manuscript sind lediglich Capitelnummern u<ex>nd</ex> haben mit den Nummern der Artikel nichts zu thun. Wenn Sie die <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">piece</foreign></hi> fortlaufend geben könnten würde es ihr selbstredend zu gute kommen, da sie doch ein geschlossenes Ganze ist.</p>
                <p>Von Ihrer Erlaubniß, verehrter Herr, für die Allg<ex>emeine</ex> Zeit<ex>ung</ex> weiteres aus dem Süden zu liefern mache ich mit Freuden Gebrauch u<ex>nd</ex> habe manchen Stoff. Abgesehn davon d<ex>a</ex>ß der Schriftsteller wahrlich ohne Phrase sagen kann, wie es ihm Ehre bringt für Ihre Zeitung zu schreiben, ist diese mir hier von einem unschätzbaren Werte als alleinige Verbindung mit dem <placeName key="G000664">Vaterlande</placeName>, was Politik u<ex>nd</ex> Literatur im Ganzen betrifft.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Die <orgName key="G000523">Cottasche Verlagshandlung</orgName> hat mir einen Wechsel – Expedit<ex>ion</ex> der Allg<ex>emeinen</ex> Zeit<ex>ung</ex> – zugehen lassen, was ich nun bemerke.</orig><note xml:id="nrdz_bpz_51c">Die Honoraranweisung vom 15. Januar 1853 (DLA Marbach, Cotta-Archiv, Gelehrtencopirbuch IV, 28); eine Empfangsbestätigung sandte Gregorovius am 5. Februar 1853 Tag auch an den Cotta-Verlag nach Stuttgart (DLA Marbach, Cotta-Archiv, Cotta-Briefe, 1).</note></seg></p>
                <closer>Indem ich Sie bitte mich den <seg type="comment"><orig>Herrn Drr. <persName key="G001414">Meybold</persName></orig><note xml:id="nxj3_nnp_jlb"><p>Irrtümlich für den Publizisten Karl August Mebold (1798–1854), der 1842 bis 1854 Redaktionsmitglied der „Allgemeinen Zeitung“ war.</p></note></seg> und <seg type="comment"><orig><persName key="G000918">Altenhöfer</persName> freundlichst empfehlen zu wollen,</orig><note xml:id="nmvt_3pz_51c"><p>Der Altphilologe, Journalist und Gelegenheitsdichter August Joseph Altenhöfer war 1833 bis 1835 Redakteur und Herausgeber der Augsburger „Postzeitung“. Seit November 1833 war er zugleich als Redaktionsmitglied in die „Allgemeine Zeitung“ eingetreten, deren stellvertretender Chefredakteur er seit 1837 unter Gustav Kolb war. Nach dem Tod Kolbs im Jahr 1865 übernahm Altenhöfer dessen Funktion.</p></note></seg> wünsche ich Ihnen, verehrter Herr, stets empfohlen zu sein, der ich<lb/> <salute rendition="#c">mit großer Hochachtung u<ex>nd</ex> Ergebenheit bin <lb/>Ihr</salute> <signed rendition="#right">Ferd. Gregorovius.</signed> </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>